% Created 2015-05-31 dom 18:13
\documentclass[a4paper]{article}
      \usepackage[italian]{babel}
      \usepackage[T1]{fontenc}
      \usepackage{fontspec}
      \usepackage{graphicx}
      \usepackage{mathtools} 
      \usepackage{algpseudocode}
      \usepackage{algorithm}
      
      
      \usepackage{listings}
      \usepackage[section]{minted}   
       
      \usepackage{hyperref}
      \hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=blue,citecolor=black,filecolor=black,unicode=true}
      
      \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text}    
      \setromanfont{DejaVu Serif}
      \setromanfont [BoldFont={DejaVu Serif Bold}, ItalicFont={DejaVu Serif Italic}]{DejaVu Serif}
      \setsansfont{DejaVu Sans}
      \setmonofont[Scale=1.0]{DejaVu Sans Mono}
      \setmainfont{DejaVu Sans}
      \usepackage{geometry}
      \geometry{a4paper, textwidth=6.5in, textheight=10in, marginparsep=7pt, marginparwidth=.6in}
      
      \pagestyle{empty}

      \usepackage{lastpage}
      \usepackage{fancyhdr}
      \setlength{\headheight}{15pt}
      \fancypagestyle{plain}{ %
        \fancyhf{} 
        \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
        \renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
      }
      \pagestyle{plain}
      \fancypagestyle{fancyplain}{ %
        \fancyhf{} % remove everything
        \fancyhead[LE,RO]{\small\thepage/\pageref{LastPage}}
        \fancyhead[RE]{\small\textit{ \nouppercase{\leftmark}} }
        \fancyhead[LO]{\small\textit{ \nouppercase{\rightmark}} }
        \renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt} 
        \renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
      }
      \pagestyle{fancyplain}
    
      \title{}
            

\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}
\fancyfoot[LO]{\small Pragmas s.n.c – via degli Olivi 12 - 06081 Assisi (loc. Palazzo), Italia \linebreak p.iva:  02660460540 - tel.: +39 3939018290/3939909262 – email: contact.info@pragmas.org }}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
}
\fancypagestyle{fancyplain}{
\fancyfoot[LO]{\small Pragmas s.n.c – via degli Olivi 12 - 06081 Assisi (loc. Palazzo), Italia  \linebreak p.iva:  02660460540 - tel.: +39 3939018290/3939909262 – email: contact.info@pragmas.org }}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
}
\pagestyle{fancyplain}
\author{Massimo Maria Ghisalberti - pragmas.org}
\date{2014-10-18}
\title{Paradigmi di Programmazione.}
\hypersetup{
  pdfkeywords={Linguaggi di programmazione: paradigmi e procedure},
  pdfsubject={Linguaggi di programmazione: paradigmi e procedure},
  pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.2.10)}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section*{Paradigma di programmazione}
\label{sec-1}

\begin{itemize}
\item In informatica un \textbf{paradigma di programmazione} è uno stile fondamentale di programmazione.
\item È un insieme di strumenti concettuali forniti dal linguaggio ed una serie di \emph{best practice} da usare per la stesura del codice sorgente di un programma.
\item I \textbf{paradigmi di programmazione} si differenziano nei concetti e nelle astrazioni usate per rappresentare gli elementi di un programma.
\item È possibile identificare un processo ereditario tra i vari paradigmi e quindi un \textbf{albero genealogico}.
\end{itemize}

\section*{Linguaggi di programmazione}
\label{sec-2}

\begin{itemize}
\item Ogni linguaggio di programmazione viene sviluppato seguendo una idea in qualche modo riconducibile ad un particolare paradigma.
\item Esistono linguaggi considerati \textbf{puri} e linguaggi \textbf{impuri} cioè che non seguono in maniera stretta (pura) il paradigma.
\item Alcuni linguaggi si ispirano a due o più paradigmi: \textbf{linguaggi multiparadigma}.
\end{itemize}

\section*{Paradigmi più comuni}
\label{sec-3}
\begin{itemize}
\item Esistono molti paradigmi di programmazione che sono stati pensati e sviluppati nel tempo, alcuni hanno avuto più successo di altri.
\item Il successo di una \emph{pratica di programmazione} è indipendente dalla sua \emph{bontà intrinseca}, ma deve essere fatto ricadere in più fattori:
\begin{itemize}
\item momento storico
\item capacità di chi la usa.
\item richieste industriali
\item visione del futuro.
\item management
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection*{Programmazione procedurale}
\label{sec-3-1}
\begin{itemize}
\item \textbf{\textasciitilde{}1960}
\item Blocchi di codice esecutivo identificati da un nome.
\item I blocchi sono racchiusi in un ambito di visibilità da delimitatori.
\item I blocchi possono avere variabili e parametri che sono persi all'uscita.
\item I blocchi possono avere valori in uscita.
\item Subroutine, procedure, funzioni.
\item \textbf{Fortran}, \textbf{COBOL}.
\item I linguaggi moderni permettono la scrittura di procedure e funzioni (alcuni come il Pascal le distinguono, altri come il C no).
\end{itemize}
\subsection*{Programmazione strutturata}
\label{sec-3-2}
\begin{itemize}
\item \textbf{\textasciitilde{}1960/1970}
\item È la base per altri tipi di programmazione imperativa (es: \textbf{Object Oriented Programming (OOP)}).
\item Critica del \emph{goto} e \emph{spaghetti code}.
\item Nata basandosi sul teorema di Corrado Böhm e Giuseppe Jacopini che afferma come si possa scrivere un programma senza \emph{goto} solo con delle strutture di controllo.
\item Strutture di controllo: \textbf{sequenza} (una istruzione dopo l'altra, sequenza imperativa), \textbf{selezione} (\emph{if-then-else}, \emph{operatori ternari ?:}, \emph{if a tre vie} del FORTRAN 2, \emph{case/switch}), \textbf{ciclo} (\emph{while-do}, \emph{do-until}, \emph{for-do}).
\item Sviluppo della applicazione di \textbf{algoritmi} alla programmazione.
\item Linguaggi tipizzati.
\item \textbf{Pascal}, \textbf{Ada}, \textbf{Algol}, \textbf{C}.
\end{itemize}

\subsection*{Programmazione modulare}
\label{sec-3-3}
\begin{itemize}
\item \textbf{\textasciitilde{}1970}
\item Suddivisione del programma in parti chiamate moduli.
\item I moduli sono indipendenti.
\item I moduli sono opachi internamente e possono idealmente vivere a se stanti.
\item I moduli hanno una interfaccia per comunicare con l'esterno.
\item \textbf{Modula}, \textbf{Modula-2}, \textbf{Oberon}, \textbf{CLU}, \textbf{Ada}, \textbf{Pascal}.
\item Linguaggi tipizzati.
\item La maggior parte dei linguaggi moderni la permettono in qualche maniera.
\end{itemize}

\subsection*{Programmazione funzionale 1}
\label{sec-3-4}
\begin{itemize}
\item \textbf{\textasciitilde{}1970}
\item Incentrata sul concetto di \textbf{funzione} nel senso matematico del termine. (dominio (x), codominio (y) e relazione (f): y = f(x)).
\item Le \textbf{funzioni} sono \emph{valori}.
\item \textbf{Trasparenza referenziale} (assenza di effetti collaterali, lo stato esterno della funzione non è alterato. Il valore di ritorno dati gli stessi parametri è garantito in qualunque caso).
\item La mancanza di effetto collaterale la rende automaticamente \emph{thread-safe}.
\item \textbf{Ricorsività} e \textbf{funzioni ricorsive}, in particolare la \emph{tail recursion} che limita l'allocazione dello stack ed il recupero del blocco esecutivo.
\item \textbf{Funzioni di ordine superiore (high-order)}, le funzioni possono prendere funzioni come parametri e restituire funzioni come risultato).
\end{itemize}

\subsection*{Programmazione funzionale 2}
\label{sec-3-5}
\begin{itemize}
\item \textbf{Funzioni anonime}, \textbf{closure}.
\item \textbf{Tipi parametrici}.
\item \textbf{Generalized and extended algebraic data type}, permette di creare tipi compositi, tipi varianti.
\item \textbf{Currying}, funzione con parametri multipli in funzioni con parametri singoli (possibili le \textbf{partial application} o funzioni semiprecalcolate).
\item \textbf{Pattern matching}, \emph{switch/case on steroids}.
\end{itemize}

\subsection*{Programmazione funzionale 3}
\label{sec-3-6}
\begin{itemize}
\item \textbf{Decomposizione di strutture complesse}.
\item \textbf{List/set/for comprehension}, map, filter, reduce, collect, ciclo for parametrico.
\item \textbf{Strict} o \textbf{lazy}, computazione dei valori e parametri prima della funzione o solo a richiesta.
\item Linguaggi tipizzati, inferenza di tipo, dinamici, puri (con Monadi), impuri.
\item \textbf{Lisp}, \textbf{Clojure}, \textbf{Scheme}, \textbf{Racket}, \textbf{Scala}, \textbf{Standard ML}, \textbf{OCaml}, \textbf{F\#}, \textbf{Erlang}, \textbf{Elixir}, \textbf{Haskell}, \textbf{Dylan}, \textbf{Ruby} (in parte), \textbf{Python} (in parte).
\item In forte ascesa. Programmazione parallela più sicura. \textbf{Reactive programming}.
\end{itemize}

\subsection*{Programmazione object oriented 2}
\label{sec-3-7}
\begin{itemize}
\item \textbf{\textasciitilde{}1980}
\item Estensione della programmazione modulare.
\item Definizione di oggetti opachi in grado di interagire tramite messaggi o funzioni (metodi).
\item \textbf{Incapsulamento} (separazione tra \emph{interfaccia} ed \emph{implementazione}).
\item \textbf{Ereditarietà} singola o multipla (creazione di gerarchie \emph{genitore} e \emph{figlio} - visibilità dei campi: pubblica o privata, protetta, pubblicata (Object Pascal \emph{property} - \emph{Java Beans})).
\item \textbf{Polimorfismo}, la possibilità di utilizzare una classe dalla sua interfaccia, intercambiabilità di classi con identica interfaccia.
\end{itemize}

\subsection*{Programmazione object oriented 2}
\label{sec-3-8}
\begin{itemize}
\item \textbf{Autoreferenza} con le parole chiave \emph{this} o \emph{self}.
\item \textbf{Classi}, \textbf{classi astratte}, \textbf{interfacce, istanze}.
\item \textbf{Tipi parametrici}.
\item \textbf{Simula} (1967), \textbf{Smalltalk}, \textbf{C++}, \textbf{Objective C}, \textbf{Object Pascal}, \textbf{Java} (linguaggi per la \textbf{JVM}), \textbf{C\#} (linguaggi \textbf{.NET}), \textbf{Ruby}, \textbf{Python}, \textbf{Eiffel}, \textbf{Ada95/2005/2012}, \textbf{Oberon}\ldots{}
\item Linguaggi tipizzati, inferenza di tipo parziale, dinamici.
\item È il paradigma sicuramente oggi più utilizzato.
\end{itemize}

\section*{Paradigmi meno comuni}
\label{sec-4}
\begin{itemize}
\item Programmazione concorrente (\textbf{Ada}, \textbf{Occam}, \textbf{Erlang}, \textbf{X10}, oggi presente in molti linguaggi con librerie di supporto o costrutti nativi).
\item Programmazione logica (\textbf{Prolog}).
\item Programmazione event driven.
\item \textbf{Design by Contract} (\textbf{Eiffel}, \textbf{D})
\item Programmazione a vincoli (constraint) (\textbf{Prolog}).
\item Programmazione ad aspetti, AOP (\textbf{AspectJ}, \textbf{AspectC++}).
\end{itemize}

\section*{Multiparadigma}
\label{sec-5}
\begin{itemize}
\item Utilizzano due o più dei paradigmi citati.
\item La maggior parte dei linguaggi odierni ed in sviluppo.
\item \textbf{Scala}, \textbf{OCaml}, \textbf{Elixir}, \textbf{Clojure}, \textbf{Groovy}, \textbf{Ceylon}, \textbf{Kotlin}, \textbf{Xtend}, \textbf{Lua}, \textbf{Ruby}, \textbf{Python}, \textbf{C\#}, \textbf{Java}, \textbf{C++11}, \textbf{Rust}, \textbf{X10}, \textbf{D}\ldots{}
\end{itemize}

\section*{Il Futuro}
\label{sec-6}
\begin{itemize}
\item Sviluppo di linguaggi di programmazione \textbf{multiparadigma}.
\item Il paradigma funzionale sarà onnipresente in qualche maniera.
\item Inserimento ed evoluzione del \textbf{Reactive programming} e del \textbf{paradigma concorrente ed asincrono}.
\item \textbf{Computazione distribuita}.
\item \textbf{Polyglot Programming}.
\item Evoluzione ulteriore di \textbf{DSL} (Domain Specific Language), linguaggi generalmente non \emph{completi} utili per risolvere specifiche problematiche.
\item Evoluzione di ulteriori paradigmi (per es.: \emph{programmazione funzionale quantistica}, Haskell-QML \url{http://sneezy.cs.nott.ac.uk/QML/}).
\item \textbf{Il limite è solo la fantasia\ldots{}}
\end{itemize}

\section*{Lista linguaggi di programmazione}
\label{sec-7}
\begin{itemize}
\item \url{http://www.levenez.com/lang/}
\item \url{http://people.ku.edu/~nkinners/LangList/Extras/langlist.htm}
\end{itemize}
% Emacs 24.5.1 (Org mode 8.2.10)
\end{document}
